# **Сжатие данных методом подбора оптимальной Колмогоровской сложности**

## **Тезисы**

1. Любой фрагмент файла может быть задан как номер элемента в последовательности + смещение
2. Минимально адресуемая единица - 1 байт
3. Функция вычисляющая последовательность заданной длины начинаяя с нужной позиции всегда принимает 3 аргумента:

* номер элемента в последовательности
* n-1 значение последовательности (от которого считаем первый байт)
* id алгоритма из общего реестра функций
* длина сегмента данных (количество генерируемых элементов и количество байт в каждом ответе функции)

### **Основные свойства функции-генератора**

* генератор - чистая функция
* код генератора описывается как непрерывная последовательность байт (n-1 значение, номер в последовательности, id алгоритма)
* чтобы зарегистрировать в реестре новую функцию нужно чтобы сохранить ее одновременно как один непрерывный сегмент уже ранее существующей функции-генератора и как один непрерывный сегмент в самой себе. То есть найти места в старой и в новой последовательности которые содержат одну и ту же последовательность - код функции
* новые функции могут породить свой генезис-блок только внутри уже существующей сети
* чтобы породить генезис-блок новая функция должна полностью сохранить в себе данные блокчейна существующей функции (в которой она собирается создавать генезис)
* новая функция может использоваться для генерации нового блока после успешного генезиса
* новая функция должна выделить вознаграждение в своих токенах тем майнерам которые нашли и сохранили в новом блокчейне любой ранее не перенесенный блок из старого
* для запуска события генезиса нужно чтобы все блоки из старого блокчейна дублировались в новом
* чем быстрее новая функция - тем больше она используется майнерами и тем быстрее она создает блоки

### **Использование коллизий**

Если блок фиксированной длины из одной функции-генератора последовательности оказывается найден в другой последовательности, но по другому адресу - то эти адреса считаются эквивалентными и для их хранения используется общий показатель redurancy (то есть если раньше каждый блок должны были хранить все full-ноды то после обнаружения коллизии сеть будет хранить только половину блоков одной функции-генератора и половину блоков другой).

Получаемое вознаграждение за найденную коллизию: количество места, освобожденного в сети за счет объединения фрагментов разных сетей + 50% от всего траффика генерируемого любым из коллизионных блоков с момента публикации коллизии в сеть

### **Хранение данных**

Каждая функция из реестра использует собственное блокчейн-хранилище. Фрагменты данных последовательности хранятся отдельно в IPFS.

Все промежуточные значения последовательности (то есть n-1 значения от которых считается первый байт фрагмента) хранятся в общей таблице и используются как “стартовые точки”: для всех случаях когда что-то нужно найти в ранее просмотренной области мы ищем ближайшую известную стартовую точку и стартуем перебор значений не с нуля а с этой точки.

Всегда хранятся только те части числовой последовательности в которые что-то записано (или данные самого блокчейна или общедоступные файлы или зашифрованные частные файлы).

### **Смешанная адресация при майнинге нового блока**

Фрагменты в которых хранятся данные блокчейна последовательности могут находиться одновременно в нескольких блокчейн-сетях. Любой блок из одного блокчейна может быть в лююбой момент продублирован в другом блокчейне. Для существующих блоков все их содержимое может быть описано более коротким набором интервалов.

Для генерации новых блоков допустимо использовать те функции-генераторы которые имеют генезис-блок и которые полностью содержат в себе данные существующего блокчейна в котором был объявлен генезис (за счет поиска коллизий фрагментов на которые разбит блок либо за счет альтернативной комбинации фрагментов новой последовательности).

### **Хранение данных последовательности**

IPFS-кластер функции-генератора хранит только те ее фрагменты на в которых мы что-то храним:

* данные самого блокчейна
* незашифрованные данные общедоступных файлов
* зашифрованные данные за хранение которых которые заплатили токены (время хранения \* объем + выделенный трафик распределенный на количество дней)

### **Хранение профилей**

Любой узел должен сгенерировать себе учетную запись в сети чтобы начать ей пользоваться. Заявки на генерацию новых адресов выполняются либо самим узлом (бесплатно) либо майнерами (комиссия + выделенный накопительный пул бесплатных подтверждений для каждого нового блока).

## **Передача данных**

Новые узлы должны сохранить раздать какое-то количество данных сети для того чтобы получить возможность хранить свои данные в таком же объеме.

## **Связи**

### **Внутри блокчейн-хранилища одной функции**

Каждый фрагмент длиннее 8 символов должен содержать ссылки (п-1 элемент, смещение относительно предыдущего повторения) на все копии себя внутри последовательности.

Если две 8-байтные последовательности можно заменить одной непрерывной 16-байтной - то блок обновляется, освободившееся место выплачивается тому кто нашел такую последовательность. Найденный блок становится наиболее актуальной версией расположения и весь траффик от его раздачи в первую очередь направляется тому кто его нашел (50 автору нового блока, остальные 50% по цепочке ниже - авторам тех блоков которые были заменены).

Если два сохраненных интервала разной длины пересекаются между собой - то для каждого интервала создаются двусторонние ссылки которые указывают на адрес интервала пересечения в блокчейне. Такие фрагменты должны хранится на большем количестве узлов и запрашиваться чаще.

### **Между блокчейн-хранилищами разных функций**

Для связей между хранилищами всегда создается отдельное пространство (IPFS-кластер) которое хранится одновременно в обоих блокчейнах.

Каждый блок любой длины (от 8 байт) может быть связан с таким же блоком в другом блокчейне. При этом блок помечается как имеющий коллизию с другой функцией, ее номер в реестре, стартовый элемент от которого считается первый байт (длина фрагмента одинакова).

## **Генерация новых блоков**

DAG либо такая же черная магия как в holochain:

* каждый хранит только минимально необходимый набор данных
* консенсус между n произвольно взятыми узлами сети обязателен только для тех частей блокчейна которые будут совместно использоваться всеми узлами. Хранение всех данных блокчейна не требуется
* чем больше транзакций - тем быстрее сеть
* в каждом новом блоке можно добавить изменения в любой ранее созданный блок если это уменьшает общий объем хранения (другое разбиение или коллизия) или добавляет новые ссылки в суффиксное дерево последовательности

## **Механизмы создания токенов**

Майнинг для тех кто ищет повторения существующих последовательностей все дальше и дальше в ней.

PoS для тех кто хранит и раздает и верифицирует данные сети.

### **Майнинг**

Перебор последовательности начиная с последнего известного максимального значения. Для того чтобы сгенерировать блок нужно найти в любом блокчейне новый адрес повтора для любого фрагмента последовательности который используется для хранения самого блокчейна.

### **PoS**

Proof of Stake / Proof of Storage

Новые узлы постоянно требуют данных от старых. Каждый полный узел (full-node) обязан раздавать фрагменты блокчейна всем кто запрашивает. Каждый узел раздает служебные данные (сам блокчейн) чтобы получить токены трафика (transfer quota in bytes). Каждый узел который хранит служебные данные обязан постоянно проходить верификацию случайных фрагментов того что сохранил.

Механизм аудита / верификации аналогичен storj.

## **Вознаграждение**

Чем дольше узел в сети - тем больший процент комиссии идет ему. Новые узлы получают меньшее вознаграждение за хранение и передачу данных. Это не распространяется на майнинг - за обнаруженные новые ссылки, найденные коллизии и оптимизацию хранения существующих данных (другое разбиение по фрагментам) вознаграждение выплачивается всем одинаково и зависит только от приблизительного объема произведенных вычислений.

## **Расчет количества совершенной работы**

### **Общая формула для любой функции-генератора**

* v: [value] ранее вычисленное n-1 значение генератора для n-1 элемента последовательности (с него начинается поиск)
* n: [number] номер элемента начиная с которого начинается перебор для поиска следующего известного фрагмента
* d: [distance] расстояние (в количестве элементов) от n до начала следующего найденного повтора фрагмента
* a: [average complexity] средняя сложность вычисления одного элемента последовательности на пройденном интервале (вычисляется как средняя сложность на интервале от n до d)
* a(n): сложность вычисления элемента в начале интервала
* a(n+d): сложность вычисления 1 элемента в конце интервала
* O: общая оценка сложности алгоритма для произвольного n: например O (n \* log(n)) для n-го знака числа Пи
* T: [total complexity] итоговая оценка проведенной работы для поиска нового вхождения. Должна состоять из количества вызовов каждой базовой функции если функций используется несколько

a = (a(n) + a(n+d)) / 2\
T = (a \* d)

Вознаграждение за новое найденное повторение всегда распределяется как 50% тому кто нашел и остальные 50% по цепочке всем кто нашел прошлые вхождения. Награда уменьшается вдвое с каждым уровнем.

Сумма вознаграждения будет больше для большей вычислительной работы.

Для подтверждения каждого следующего блока нужно взять любой фрагмент из предыдущего блока и найти его следующее вхождение в текущем блокчейне либо в любом из связанных (если это бысрее). При этом тот кто нашел новый блок гарантирует что все остальные фрагменты из этого же блока НЕ встречаются в просмотренной им последовательности, то есть найденное им повторение - ближайшее из всех возможных.

Отсутствие в интервале других фрагментов того же блока должно быть проверено другими узлами (через расчет произвольно взятых точек в интервале).

По умолчанию можно взять любой из более старых блоков.

Новые блоки регистрируются если на них ссылаются n или более блоков созданных другими участниками (n - минимальное количество бит которое нужно для хранения общего числа блоков в блокчейне генератора). Ссылки принимаются как из того же блокчейна так и из любого связанного.

## **Перекрестная проверка между разными блокчейнами**

При синхронизации двух блокчейнов каждый блок может быть продублирован из дочернего хранилище в основное и обратно. В этом случае в основном блокчейне сохраняется та же метка времени которая стоит в дублируемом блоке. Это позволит отслеживать разницу во времени между событиями и защитит систему от манипуляции датами создания блоков даже без наличия оракула.

## **Добавление новых функций-генераторов**

Огранияения:

* по максимуму использовать существующие функции
* длина кода ограничена количеством байт которые можно найти в своем же блокчейне как непрерывный кусок
* комиссия майнинг распределяется пропорционально использованным функциям
* авторы функций нижнего уровня могут выразить более сложные функции через свои (как функциональную комбинацию). Если это возможно и если результат композиции работает быстрее чем вариант без нее - то он начинает использоваться большим количеством майнеров чтобы получать больше вознаграждения

Во всем проекте есть глобальный общий мета-реестр в котором хранятся данные необходимые для работы системы. Одной из частей такого реестра является глобальный список функций-генераторов.

Новую функцию может зарегистрировать любой узел сети при прохождении стандартной процедуры.

Система стимулирует участников сначала перебрать все варианты кототких и простых функций и только потом переходить к сложным.

Система поощряет композицию функций.

Система поощряет использование ранее созданного кода: чем больше вычислений выполнено при помощи какой-то функции тем больше вознаграждение которое получит тот кто ее создал и зарегистрировал.

Награда за майнинг распространяется по функциям также как по блокам: функция верхнего уровня в которую попали исходные данные получает 50% от всего вознаграждения, каждый последующий уровень вызова получает в 2 раза меньше. В итоге к базовым методам сводится так или иначе любые вычисления, но процент который до них доходит в каждом конкретном случае становится меньше с увеличением разнообразия вариантов вычисления.

## **Интеграция с другими блокчейнами**

Регистрация каждой функции в ethnames. Регистрация кода функции и сегментов последовательностей в каждом из своих хранилищ в etherum. Сохранение eth-адреса транзакции который указывает на эту регистрацию во все свои блокчейн-хранилища.

## **Формирование системного фонда**

Все базовые функции-генераторы доступные при запуске системы направляют зарабатываемую комиссию в фонд системы.

Награда автору за каждый последующий блок созданный его функцией-генератором постепенно падает. С каждым последующим блоком процент автора уменьшается а процент системы растет.

## **Замена майнинга на научные вычисления (BOINC)**

Каждый workunit может быть представлен как композиция базовых функций, ранее зарегистрированных в блокчейне. Весь код boinc-приложения представляет собой AST. Порядок сборки AST-дерева из доступных в блокчейне базовых функций определяется как композиция этих функций в нужном порядке.

Каждое выполнение (вызов) функции-генератора обязательно сопровождается вычислением контрольной суммы от промежуточного результата. Вычисление этого проверочного числа - константа по времени, сложности и по памяти. Оно не зависит от длины входа, номера шага и самой функции. Основой для этой функции может быть XOR фиксированной длины, ключом которого является двоичное представление кода самой функции.

### **Механизм контроля и проверки целостности результата вычислений**

Каждая функция принимает на вход hex-число с которого начинается вычисление контрольеой суммы. При передаче вычисления в дочернюю функцию контрольная сумма передается вместе со входными параметрами. Результат возвращается обратно вместе с новой контрольной суммой которую можно получить только изменяя ее (по кругу) при каждом новом вызове новым промежуточным результатом.

### **Конвертация кода boinc-приложения в код функции-генератора**

Каждая функция расчетного приложения boinc должна быть переписана путем замены ее кода на композицию наших функций.

Все композиции должны быть зарегистрированы как отдельные функции-генераторы.

### **Выполнение вычислений BOINC с одновременным поиском коллизий / повторений**

Каждое приложение BOINC теперь может быть разбито на отдельные этапы вычислений множеством способов (чем больше итоговое AST-дерево тем больше вариантов его разбить между разными людьми или распараллелить между процессами).

Разные узлы выполняют разные части задачи. Результат выполнения собирается по разным узлам заранее определенным образом. Узлы независимо проверяют работу друг друга. Вклад каждого узла в решение общей задачи измеряется количеством вызовов функций (с учетом сложности каждого вызова).

Расчет каждой части BOINC-задания одновременно является процессом майнинга: каждый результат вызова генератора проверяется на наличие в исходных данных существующих фрагментов последовательности в которых что-то хранится.

Чтобы расчет BOINC-задачи не конкурировал с процессом поиска коллизий или повторов нужна функция преобразования результатов BOINC в результаты процесса подбора последовательности (либо разбить задачу так, чтобы в процессе перебора всех вариантов у исполнителя был только один шанс заявить о коллизии или повторе).

Также возможный вариант - брать для поиска только похожие фрагменты последовательности и ограничить круг поиска только фрагментами из определенных блоков. А лучше совместить оба варианта.

Если над одной частью расчетов одновременно работают два узла - то у каждого из них должен быть свой набор сегментов последовательности для поиска.

Если разные узлы выполняют разные этапы не пересекаясь при этом в используемых функциях-генераторах то проблема с дублированием процесса поиска вообще отпадает. Также в случае если выполняя вычисления мы не нашли ни одного повтора / коллизии из выданного нам списка то можно пометить все проверенные интервалы как НЕ содержащие ни одну из перечисленных последовательностей.

#### **Хранение данных BOINC**

Общая база данных проекта (справочник соединений, база цепочек ДНК и т. д.)

Функция-генератор которая идентична оригинальному BOINC-приложению.

Исходные данные для воркюнитов.

Результаты работы каждого воркюнита.

Каждое BOINC-приложение, созданное как функция-генератор становится функцией отображением исходных данных воркюнита в его результаты. Также возможно сопостовлять исходные данные с данными результата по номеру задания (на входе - номер воркюнита, на выходе - адрес начала и длина сегмента с результатами собранный из разных последовательностей).

Также за счет хранения общих баз и словарей, которые совместно используются всеми воркюнитами у нас появляются новые дополнительные функции-генераторы с линейным отображением порядкового номера в результат:

* номер белка в базе в данные записи или отдельное поле
* номер исходных данных воркюнита в его данные
* номер результата в данные результата

При участии в BOINC-расчетах всё вознаграждение которое обычно идет системе перенаправляется участникам.

Хранение общих данных BOINC на своей ноде оплачивается системой и дает право хранить свои данные с таким же уровнем redurancy. То же самое касается и исходников / результатов расчета WU.

Каждая коллизия с другими функциями, найденная среди сегментов содержащих BOINC-данные автоматически делает другие узлы хранителями этих данных. Причем это еще и бесплатно потому что теперь сегменты BOINC приравниваются к сегментам других хранилищ.

### **Хранение коллизий**

Все коллизии хранятся в одной общей базе, в одном общем IPFS-кластере. Показатель минимальной избытычности (redurancy) теперь расчитывается по другому: минимальное количество копий фрагмента соответствует сумме копий в каждом блокчейне в котором найдена такая же коллизия + количество копий в кластере коллизий. Минимальное количество копий делиться поровну между всеми блокчейнами. Количество частей в кластере коллизий соответствует количеству в каждом из хранилищ, но при этом оно добавляется к ним, тем самым увеличивая доступность и надежность хранения каждого сегмента который хранится более чем в 1 хранилище.

### **Экономическая модель**

Чем больше узлов в сети - тем дешевле в ней транзакции, тем быстрее они проходят и тем меньший объем данных который нужно хранить каждому участнику.

Размер комиссии падает пропорционально количеству узлов в сети.

При увеличении количества узлов в сети в 2 раза минимально необходимое количество копий каждого блока в сети увеличивается на 1 для каждого участника.

### **Utility Token**

Все в байтах, мб / часах, мегабитах в секунду (переданные данные) и выполненных операций в секунду (для вычислений) и других понятных единицах.

## **Возможность влияния на распространение информации**

Для тех кто постоянно добавляет новые блоки в сеть возможно сделать дополнительный функционал: выделить бюджет на регулярную проверку и ограничение общедоступных данных, которые можно сохранить в любом из блокчейнов прикрепившись к любому из ваших блоков. Если кто-то пытается сохранить в общем доступе файл, который вы не хотите дублировать и раздавать - достаточно указать его сегменты в специальном списке. После этого никто не сможет использовать найденный вами блок (и все блоки ниже него) для сохранения сегментов или регистрации коллизии для любого сегмента этого файла.

Если вы автор функции-генератора то то же самое можно сделать для любого общедоступного файла но уже на уровне всего блокчейн-хранилища.

Оплата и гарантия соблюдения черного списка для всех нежелательных сегментов оплачивается автором блока.

Оплата работы черного списка на уровне блокчейна берется из прибыли от генерации блоков в этом блокчейне.

Придется либо постоянно регистрировать блоки поверх ваших либо искать другие места для размещения.

Если вы нашли новый блок поверх существующего и хотите запретить хранение каких-либо сегментов, которые *уже* были сохранены за счет этих блоком - то вам сначала нужно полностью оплатить перемещение этих сегментов в другой блок в этом же или другом блокчейне и только потом можно будет включить запрет на хранение этих сегментов в своем блоке и ниже.

Некоторые сегменты могут использоваться одновременно несколькими разными файлами. Если вы внесете его в черный список - то вы перестанете раздавать его - а значит больше не получите токены за раздачу данных этого сегмента (их вместо вас получат те кто согласен хранить этот сегмент).

Также можно настроить расширенный запрет, который работает для всех ранее найденных комбинаций сегментов во всех доступных хранилищах (они должны быть либо явно описаны в нежелательном файле либо в истории состава его сегментов).

Можно платить другим узлам в сети за то чтобы они соблюдали ваш черный список. При этом и выполнять саму проверку и подтверждать ее соблюдение для всех своих блоков нужно будет каждому узлу в отдельности, поэтому стоимость оплаты таких операций прямо пропорционально количеству людей которые согласятся на ваш черный список. Для каждого человека сумма за регулярное соблюдение списка будет расти с количеством (и новизной) блоков которые он контроллирует. Чем больше цензуры вы хотите ввести - тем дороже это будет стоить.

Единственный способ отобрать оружие у клирика - попросить его. Единственный способ убрать информацию из децентрализованной сети - убедить большинство людей в том что они не хотят ее распространять.

Если поверх блока с черным списком добавлен новый блок - то в него снова можно записать запрещенный сегмент, но не ниже блока с запретом.

Проверка гарантии соблюдения запрета - операция с фиксированными границами по вычислениям, данным и передаче информации. Оплата за каждую такую проверку при сохранении сегмента происходит автоматически из баланса того кто активировал черный список для своих блоков.

Оплата распределяется так: 100% пользователю который при сохранении сегмента ссылаясь на ваш блок подтвердил что в записанных им данных нет сегментов из черного списка. Такая же сумма уходит в виде комиссии на нужды сети.

## **Оптимизация**

Каждый сохраненный в блокчейне сегмент хранит количество ссылок на себя. Если сегмент перестает использоваться хотя бы в одном месте - то он, все ссылки на его повторы и все его коллизии удаляются из хранилища. Тот кто освободил место получает бонус в размере освобожденного места на всех хардах сети.

## **Вычислительная сложность для чтения составного сегмента**

### **Скорость вычисления содержимого составленного из цепочки сегментов в разных хранилищах**

Каждый непрерывный сегмент хранит порядковый номер последовательности с которого он начинается. Вычисление каждого следующего элемента последовательности основано на предыдущем. Время на расчет одного элемента может быть вычислено как функция от порядкового номера. Функция прогноза времени для получения последовательности длины n является обязательной частью при регистрации новой функции-генератора.

Если для каждого следующего после n элемента последовательности функция выдает 1 байт результата, а при подстановке n в функцию оценки сложности время на каждый один элемент будет составлять 1 секунду, то вычисление непрерывного 8-байтного фрагмента займет 8 секунд. Скорость 1 байт в секунду (зато мы вообще ничего не храним).

Все непрерывные сегменты, которые быстрее передать по сети чем вычислить локально нужно сохранять в общем IPFS-хранилище функции-генератора.

При этом у нас появляется возможность индивидуально для каждого узла настроить минимальную скорость которая допустима для вычисления и максимальный номер в последовательности после которого мы уже не пытаемся вычислять сегмент а вместо этого тупо его качаем.

Скачивание каждого сегмента одновременно является проверкой того что узел действительно хранит (либо достаточно быстро и без ошибок вычисляет) нужный сегмент указанной длины. Поэтому скачивание каждого сегмента может происходить как AUDIT-запросы в STORJ: вместо полного скачивания куска мы запрашиваем разные его части из от узлов стоящих в очереди на проверку данных. Каждый узел должен отдать один или несколько сегментов данных последовательности. Если данные сходятся - то узлы из очереди помечаются проверенными а ноды получают из сети необходимую порцию данных.

Если проверяется сегмент для которого есть коллизия в других хранилищах - то проверять нужно сегмент из той части, которая проверяется реже.

Цель постоянного аудита - равная вероятность проверки любого сегмента данных в любм хранилище.

## **Использование существующих ASIC-майнеров для параллельного поиска длинных непрерывных последовательностей**

## **Использование dat-протокола для хранения и обмена коротких сегментов последовательности между узлами**

Числа с произвольной разрядностью + возможность получения данных с точностью до байта идеально подходит для передачи данных которые вычисляются вместо того чтобы храниться.

Повторы последовательностей на больших n долго вычислять но быстро найти (незачем второй раз высчитывать те же 8 байт только теперь с огромными усилиями для больших n).

Для определения вероятности найти повтор в заданном промежутке можно пользоваться статистикой распределения ранее найденных значений.

Настройка клиента: сохранять в хранилище все найденные члены последовательности для которых оценка сложности больше x (мы слишком долго это считали).

При запросе любого фрагмента последовательности учитываются насколько далеко начало от первого элемента а также скорость и правило изменения сложности для каждого последующего элемента. Если следующий элемент последовательности всегда вычисляется сложнее предыдущего (nlog(n)) то чем больше n тем ценнее будет считаться переданный фрагмент. Для таких случаев выгодно вообще не хранить первые несколько миллиардов элементов начала последовательности (вычислить и отдать проще чем хранить и искать). Чем дальше от начала - тем больше ресурсов экономит сеть каждой отправкой такого тяжелого для вычисления сегмента через сеть.

Для каждого генератора внутри последовательности всегда существует максимально известный на данный момент элемент.

По мере роста хранилища этот элемент все сложнее вычислить. Передвинуть границу максимума дальше можно только найдя в новой области повтор одного из ранее существующих сегментов (начиная с 8 байт или с той минимальной длины начиная с которой мы начинаем сохранять сегменты последовательности вместо того чтобы их вычислять) и сообщив его начало (как расстояние от предыдущего повтора) и значение от которого вычислять последовательность всем остальным участниками сети, подписав сообщение своей цифровой подписью.

Другие участники параллельно по очереди перепроверяют каждый элемент в найденном непрерывном сегменте и подтверждают проверку своей подписью.

После того как минимальное количество подписей собрано - за автором закрепляется интервал от последнего известного элемента до нового. Если кто-то находит следующее повторение - то его работой считается только отрезок от прошлого повтора до нового результата.

Каждый раз когда в хранилище добавляются новые сегменты они основаны на вычислениях предыдущих участников. Каждое хранилище помнит кто сколько вычислил, поэтому награда за время потраченное на то чтобы дойти до этой точки разделяется между всеми кто его потратил.

## **Использование Holochain для распространения изменений в базе последовательностей и непрерывного дополнения базы**

Проверка добавленых фрагментов производится узлами которые их получили.

## **Основная блокчейновая хорда**

Генезис-цепочка из которой можно вычислить все уровни самой себя и все данные сохраненные в универсальное хранилище.

### **Уровни блоков**

Каждый следующий блок нового уровня должен включать в себя 8 (или другое количество) блоков предыдущего уровня.

Блок уровня n+1 можно сгенерировать только когда на уровне n все блоки упакованы

### **Сжатие данных**

#### **Общая модель аппроксимация задачи Колмогорова о минимальной длине программы**

использование многоуровнего дерева, которое при помощи указания расстояний Хеминга определяет какие действия над данными своего блока (или прошлых блоков того же уровня или выше) нужно сделать чтобы без потерь вычислить все содержимое дочерних блоков. Использование битовых масок для чтения отдельных байтов из данных известной последовательности а также применение битовых масок длягенерации всего raw-содержимого блока позволяет однозначно задать какие байты или группы байт нужно взять из данных самого хеша или из данных любой распространенной математической последовательности.

Формат данных для определения того какие байты нужно взять из блоков уровнем ниже:

* используемый алгоритм для выдачи повторяемого потока байт из последовательности или другого источника
* структура разбиения сохраняемых данных на сегменты (сколько уровней, размер кластера каждого уровня в байтах, limit + offset если последний кусок меньше чем полный размер выбранного кластера): если данные блока кончаются раньше чем кончается кластер - то указать где именно заканчивается блок внутри последнего блока разбиения
* при разбиении уровня на кластеры нужно чтобы все они были одинакового размера
* каждый кластер кроме последнего (в котором лежит остаток файла) считается “целым”
* в целый кластер должно влезать целое количество подкластеров меньшего размера
* размер кластера должен делиться на 2 (обязательно) и на количество уровней в разбиении (желательно)
* количество кластеров в первом разбиении выбирается с округлением в большую сторону (весь блок нижнего уровня должен в итоге уместиться в меньший объем данных)
* маска чтения для каждого уровня (определяет читаем или не читаем кластер)

Как хранятся данные в хеше генезис-блока:

* в блоке указывается карта в которой указывается какой количество первых байт хеша используется для инструкций генератора
* указывается какая стандартная последовательность используется для генерации данных по маске (например простые числа) и номер элемента в ней
* указывается номер байта с которого начинается чтение значения элемента последовательности (если число длинное и нужно взять из него середиеу)
* при чтении генезис-хеша читаем всегда интервалами 8 байт и разделяем значения по 8 бит
* в блоке содержится битовая карта которая указывает на то какие из базовых функций будут использоваться для восстановления данных блоков уровнем ниже
* длина хеша для sha-256 составляет 64 байта
* в генезис-блоке всегда должно помещаться 8 блоков следующего уровня
* генезис-блок заменяется новым каждый раз когда в основную хорду добавляется новый уровень
* каждый блок уровнем ниже собирается из 64 бит инструкций (всего в генезисе 8 блоков по 8 байт)
* внутри генезис-блока всегда есть список функций и констант из которых восстанавливаются значения
* 64 бита инструкций - это путь обхода дерева функций и дерева констант, выполнив которые мы получим точное содержимое сжатого блока

Как сохранить состояние в генезис:

* каждый новый блок изменяет начальное значение генезиса, но не изменяет ранее сохраненное состояние
* каждые n блоков должен быть создан новый генезис
* новый генезис-блок вычисляется для каждого уровня отдельно
* генезис-блок содержит набор инструкций и данных для:
  * перехода прошлого актуального (вычисленного) состояния из последнего сохраненного в текущее (фактически это diff между состоянием легкого клиента в двух точках времени)
  * оффлайн-генерации raw-данных всех новых блоков из raw-данных старых блоков
* ни разнича между чекпоинтами ни команды создания новых блоков из старых данных не являются историей действий или транзакций - это низкоуровневый diff и низкоуровневая архивация, которая не связана с логикой произведенных операций
* цель каждой последующей генерации - создать максимально короткую и максимально эффективную программу (последовательность действий), которая на вход получает самый первый блок блокчейн-сети а на выходе выдает последнее актуальное состояние всего блокчейна (с возможностью дополнительно вычислить из него все промежуточные действия за любой период)

Как восстанавливаются данные:

* первый блок истории всегда вычисляется и всегда зашит в коде клиента
* первый блок нового уровня всегда вычисляется из самого первого блока
* при подъеме на уровень выше каждый стартовый блок нового уровня генерируется из первого блока предыдущего уровня
* каждый уровень блоков - изолированная цепочка, в которую блоки того же уровня добавляются последовательно, а сжатые данные прошлых уровней прикрепляются к заголовку как транзакции
* читаем из хеша блоки по 8 байт
* первые 8 байт содержат указатели на начало каждого блока в известных последовательностях
* 
* первые 8 бит определяют размер восстанавливаемого блока в байтах
* следующие 8 бит определяют последовательность операций которые
* битовая маска, которая определяет какие байты попадают в итоговое значение а какие отбрасываются

#### **При генерации блока уровнем выше**

#### **При помощи ссылок на другие данные или блоки**

#### **Через многоуровневые трансформации**

### **Распаковка всей хорды из единственного хеша**

#### **Богатый внутренний мир одного хеша**

### **Хранение данных**

Данные, которые сохраняются в бесконечное хранилище должны быть отделены от данных самого блокчейна и от текущего снимка состояния.

### **Сегментация данных и пространства имен**

Для приложений использующих сервис бесконечного хранилища должна быть возможность выборочно сохранить только свою часть общих данных. Это можно сделать за счет выборочного сохранения отдельных частей дерева блоков - только тех которые ссылаются на нужные фрагменты данных (а значит содержат инструкции по генерации нужных частей глобального пространства данных) или содержат исходные seed-значения для восстановления других блоков.

#### **Выборочное хранение той части дерева которая нужна приложению**

#### **Перекрестные ссылки: общие сегменты и избыточность хранения для них**

Если одна и та же последовательность байт встречается в разных пространствах у разных приложений - то мы помечаем такие фрагменты как алиасы друг друга и с этого момента можем тратить вдвое меньше ресурсов на хранение или генерацию этих фрагментов. При этом вознаграждение не меняется - участники получают оплату за хранение, передачу или вычисление общего сегмента от каждого приложения отдельно, просто их запросы теперь объединяются в одном пространстве.

Участник, который нашел и добавил такую связь автоматически получает часть вознаграждения от нового общего потока транзакций.

### **Уравнение для конвертации вычислительных ресурсов в ресурсы хранилища**

#### **Формула связи объема хранилища, времени и объема вычислений**

Аналог `E = m*c^2` для информатики:

* если результат вычисления и чтения не отличается от результата чтения сохраненных данных - то для клиента нет разницы как они были получены: вычислены или прочитаны их хранилища
* если мы можем в любой момент получить любой фрагмент данных путем последовательного применения атомарных операций к стартовому сиду (id сохраненного объекта) и это происходит за то же время что и чтение с диска - то эти данные можно не хранить
* если хост-хранилище получил данные для сохранения, понял как их можно вывести из общеизвестных данных, сохранил формулу вывода и после этого никогда не хранил определенный фрагмент - мы считаем что это равносильно хранению
* если в момент аудита хост может отдать любой произвольный сегмент данных в ответ на запрос - то мы приравниваем вычисленные им данные к хранимым (то есть платим ему так, как будто он все это время тратил гигобайт/часы на хранение этих данных)
* чем дольше надо хранить данные и чем реже они запрашиваются - тем больше выигрыш от вычисления перед хранением
* чем чаще запрашиваются данные и чем сложнее их вычислять - тем больше выигрыш у хранения перед вычислением
* вычисляя данные мы экономим ресурс хранилища (bytes/second) расходуя ресурс процессора (operations per second). Второй вариант - Import Bytes Per Second / Output Bytes Per Second / Transformed Bytes Per Second
* RAM bytes per second: время и память затраченные на выполнение каждой отдельной операции
* то что сложно и вычислять и хранить можно получить расходуя третий ресурс - I/O capacity (bytes)
* время вычисления неизвестного результата и вывода ранее найденного решения различается

Хеш предыдущего блока в блокчейне: “его трудно найти, легко проверять и невозможно сменить”.

Вычисляемые значения для ранее решенных задач то же самое: трудно найти, легко вычислять и невозможно хранить.\
Трудно хранить, легко вычислять и невозможно грузить.

## **Универсальная модель вычислений**

* все функции - чистые
* количество вызовов каждой функции подсчитывается отдельно
* все функции могут быть либо базовыми (предоставляются кодом клиентского приложения), либо композицией из них, либо композицией из коомпозиций
* у каждой функции только 2 аргумента: значение и функция которая к нему применяется
* функции которым нужны константы можно хранить отдельным справочником но они всегда раскладываются на сочетание “взять n-ный элемент одной из стандартных последовательностей” + применить функцию а к извлеченному значению (n-ному элементу)

### **Обязательное наличие полезной нагрузки при выполнении proof-of-work**

Можно адаптировать сеть под выполнение любого стороннего кода, если преобразовать этот код в композицию существующих в блокчейне элементарных функций (либо создать при помощи композиции нужные функции из существующих и уже из них собрать свой код).

### **Использвание Proof-of-Stake (Proof-of-Storage) для подсчета объема хранимых нодой данных**

### **Параллельное выполнение работы при майнинге**

* не нужно выбирать между майнингом и выполнением полезной работы: продолжайте майнить, просто добавьте дополнительные операции перед тем как выбросить неподходящий хеш и перейти к следующему
* за счет чистоты функций можно изолировать поток майнинга и поток в котором мы пробуем применить не подошедшие хеши для сжатия данных (смотрим есть ли в строке байтов хеша совпадающий фрагмент из какого-нибудь файла который нужно сохранить в сжатом виде)
* можно использовать существующие asic-майнеры

### **Регистрация новых задач при выполнении существующих**

Чтобы сгенерировать новый нужно сослаться на существующий. При этом нужно еще и выполнить какую-то полезную работу для сети чтобы блок вошел в основную цепочку и стал доступен всем. Полезная работа может быть нескольких видов:

1. внутренние задачи сети

* сжатие предыдущих блоков
* хранение общих данных (например блоки проекта)
* уменьшение общего размера хранимых данных (как блокчейна так и хранимых данных приложений)

### **Эквивалентность получения результата вычислений разными путями**

### **Изолированность вычисления функций друг от друга и распараллеливание**

### **Повторное использование результатов вычислений схожими задачами**

### **Выполнение разных (но эквивалентных) задач при подключении новых нод в сеть**

Позволяет одновременно и проверить целостность своей копии общих данных, подтвердить вычисленный другими участниками результат и получить больше токенов за майнинг. Также позволяет выполнить больше вычислений за то же время если для проверки можно вместо пересчитывания задач по второму разу решить новую задачу того же класса и сложности которая может гарантировать правильность проверки с такой же надежностью как и повторный пересчет ранее вычисленного значения.

## **Создание ликвидности за счет коллаборации с функционалом существующих проектов**

### **STORJ / FileCoin**

Хранение данных в своей сети за счет сжатия или делегирование обязательств по хранению данных в облако или p2p-проект при оплате их токенами.

### **iex.ec / golem**

### **Bitcoin / Etherum**

Смарт-контракты которые позволяют расплатиться этими валютами за архивацию или вычисления либо вместо обычного майнинга сделать такой же объем вычислений для архивации и получить в ответ столько BTC/ETH которое вы получили бы заняв свое железо майнингом такое же время.

### **Классические облачные провайдеры**

Использование нашей инфраструктуры для обслуживания Forever Free объема вычислений вместо блокировки пользователей который запускают у них наш блокчейн. Больше объем бесплатных квот и меньше потребление. Объем вычислений которые происходят бесплатно можнопредоставлять без SLA и с большим времени отклика.

## **Гомоморфное шифрование**

* <https://github.com/shaih/HElib/tree/master/examples/BGV_country_db_lookup>
* <https://ru.wikipedia.org/wiki/>[Полностью_гомоморфное_шифрование](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%BE%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C%D1%8E_%D0%B3%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%80%D1%84%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D1%88%D0%B8%D1%84%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5)

Массовые операции сложения и умножения выполняются в качестве основной работы. Побочным эффектом является сжатие данных.

Для оценки подходящих битовых последовательностей используется:

* вес Хемминга
* расстояние Хэмминга
* расстояние Левенштейна
* минимальная длинна кода коррекции
* манхэттенское рассторяние

Последний вариант используется для поиска кратчайшего пути преобразования одной строки в другую, когда вместо дорог у нас преобразования над ее битами (and/or/not) а вместо поворотов - выбор следующей функции. Расстояние между двумя строками - это кратчайшая комбинация их этих двух команд.

Набор функций для выполнения сложения и умножения над зашифрованными данными хранится в одном блоке с ними, причем не сами хункции а набор параметров из которых создается алгебра.

Поскольку из 1 бита исходных данных мы получаем 16 зашифрованных, а вычисление каждой функции - долгое, то нужно хранить все зашифрованные данные с максимальной избыточностью, распределяя их как IPFS - по первым битам, чтобы узлам было проще сжимать данные.

## **Восстановление своих данных и настроек**

Делается через битовую маску от таких же данных такого же уровня приватности и таких же настроек тех людей которым вы доверяете. Разные фрагменты данных берутся от разных людей, функция шифрования и xor-маска меняются каждые несколько блоков - например зависят от хеша подписи последнего сообщения в переписке (который вычисляется от предыдущего). Поэтому для того чтобы извлечь ваши данные нужно взломать хранилища всех кому вы доверяете.

Собственные данные никогда не покидают устройство - вместо этого наоборот используется обмен шифрованными запросами.

## **CDN и фоновые микро-вычисления для оплаты запросов к нему**

Для хостинга файлов можно применить схему схожую с thepiratebay: у них на сайте есть btc-майнер на js который работает в фоне для всех посетителей. Можно сделать то же самое с вычислением хешей. Ограничение - для анонимных пользователей количество произведенных вычислений (перебранных байт) не может превышать объем получаемых данных.

Вычисления можно встроить между сетевыми запросами: каждый раз когда мы ждем разрешения ajax можно перебирать часть пространства вариантов, а когда пришел ответ в заголовке о подтверждении принятия сообщать пройденный диапазон максимальное расстояние и вес Хемминга, найденное на нем.

## **Хранение данных, кроссчейн ликвидность и стейкинг удачно найденных хешей**

Данные всего блока можно сохранить в одном 256-битном хеше, если:

* первые 4 hex-значения (16 бит) выделить под битовую маску по которой мы разобъем его значение sha-256 на 16 блоков чтобы читать (или пропускать) хеш фрагментами по 16 бит
* следующие 4 hex-значения (16 бит) выделить под битовую маску по которой мы будем инвертировать значения (чтобы было больше вариантов подбора последовательности)

Также можно разбить весь хеш на список изменений, применяемых к каждому байту. Или берем в качестве начального значения номер блока и вычмсляем от него цепочку хешей длиной в мегабайт а хеш используем чтобы найти все содержимое блокаит по 4 бита а остальное выбросить :)

### **Уровни сжатия**

Запись новых блоков в основную цепочку происходит по единым правилам консенсуса сети. Для каждого блока требуется или полностью покрыть его содержимое подходящими хешами из которых он потом распакуется или добавить в блок вознаграждение за поиск таких хешей (тогда можно вообще ничего не сжимать).

Первый кто нашел хеш получает вознаграждение соответствующее степени сжатия умноженной на среднюю оценку сложности нахождения комбинации из хеша и функции его преобразования.

Каждый кто улучшает хотя бы один параметр не увеличивая другой получает возможность добавить себя в соавторы блока и начать получать часть вознаграждения пропорционально внесенным улучшениям:

* ресурс хранения: (1 байт / час) \* (количество байт на которое сократились данные в основной цепи)
* ресурс вычисления: (выполненное узлом количество элементарных операций) \* (количество обращений к этому блоку)

Воспроизводимость хранения и вычисления должна быть доказана другими узлами сети путем проверки результата через пересчет значений на n уровней в грубину.

Функции самого первого уровня являются системными и явно прописаны в коде, все последующие операции должны выводится из них.

Каждое новое упоминание функции нижнего уровня в верхнем автоматически должно быть дополнено созданной задачей ее проверки. Задача проверки, созданная для функции автоматически создает задачу проверки ее предков - и так далее, до корня. Количество проверок соответствует уровню вложенности (цепочка из 3 функций будет 1, 4 и 8 экземпляров задачи проверки соответственно). Функция должна содержать в себе специальный маркер внутреннего состояния который меняется на каждом шаге, а итоговый результат подписывается цифровой подписью узла, выполняющего проверку.

Каждый участник, который проверил работу функции подписывает результаты предыдущих.\
Внутри функции должно быть несколько типов проверок:

* точное соответствие входного и выходного результата заданному значению (включая соответствие цифровых подписей)
* лучший результат по показателю ресурсов (память, число вызовов, время выполнения в режиме проверки и без нее, среднее время между произвольным количеством операций)
* соответствие результата нижней границе оценки по тем же показателям
* отсутствие кольцевых ссылок
* наличие ограничений на вход данных
* явно заданная верхнаяя и нижняя граница количества операций, которая определяется стандартной o-нотацией и вычисляется перед запуском

Все параметры функции указываются при ее регистрации в блоке. Проверки разных функций распределяются между участниками случайно, каждая следующая в 2 раза реже прошлой.

За проверку выплачивается вознаграждение, пропорционально количеству уже выполненных проверок и уровню в дереве.

Чем выше уровень - тем больше выплата дочерним функцийм и узлам-валидаторам.

Если другой узел может предложить другой порядок выполнения функций или другой их набор, которые выполняется быстрее - то после публикации такого решения в сети появляется два варианта вычислить значения, вознаграждение за которое делится между узлами в пропорции соответствующей общему количеству операций и разнице в затратах. Каждый вызов более короткой функции приносит участнику бонусное вознаграждение, которое формируется за счет вычета пропорциональной суммы из потока вознаграждения авторов и валидаторов менее эффективной функции.

В итоге:

* новая но более эффективная функция будет использоваться участниками чаще, так как они будут получать бонус за каждый ее вызов
* автор старой функции или публикует новую версию кода, смещая или выравнивая баланс обратно или получает меньше вознаграждения за каждый вызов

Тем кто пользуется менее эффективной функцией вместо более эффективной будет также начисляться меньше вознаграждения (пропорционально равное среднему различию между количеством операций)

Таким образом и автор и пользователи медленного кода теряют поток вознаграждения а автор и пользователи быстрого кода приобретают.

### **Композиция функций**

Если одну (или несколько) функций можно выразить через другую и при этом общее количество операций во всей цепочке меньше чем в низкоуровневой - то среднюю разницу в операциях теряет и автор функции и все кто ее использует. Бонус получает автор более короткого решения и все кто его использует.

При этом чем длиннее цепочка - тем большая часть вознаграждения выплачивается автору и тем кто использует ее для сжатия или выполнения операций.

Если функция состоит только из элементарных операций (уровень 1) - то все вознаграждение (стоимость вычисления) зачисляется с упоминанием того в каом блоке была добавлена функция, кем, и кто использовал ее для поиска решения.

Узел нашедший решение получает токены выполненных операций (с учетом средней стоимости вызова каждой функции). Автор получает вознаграждение пропорциональное количеству решений, найженных в каждом блоке с упоминанием его функции, пропорционально количеству вычислений, произведенных его функцией.

Чем больше испольнителей испольщуют одну функцию - тем больше она получает упоминаний. Чем больше блоков данных создано функцией - тем больше размер дальнейших вознаграждений.

При использовании функции обязательна ссылка на автора и на цепочку подписей тестеров которые собирали статистику ее выполнения. Чем больше людей протестировало ее - тем меньше получает каждый следующий (в пропорции 1/(количество тестеров)).

Чем больше было произведено блоков и вычислений при помощи функции - тем больше общий пул вознаграждения. Пул вознаграждения распределяется между участниками пропорционально вычисленному количеству данных.

Автор получает фиксированный процент с каждого блока, который равен проценту от общего количества решений найденных с его помощью. Функция точки входа всегда получает 50% вознаграждения. Функция использующая только системные вызовы получает 100% вознаграждения пока является верхней в цепочке вызовов.

эффективность = ( ((количество найденых функцией решений в блоке) / (количество вызовов в блоке) \* (средняя цена каждого вызова)) )

Вычисления, выполненные внутрениими вызовами тоже считаются выполненными функцией

Каждое решение которое помогает сжать данные начинает генерировать новые доступные байты хранения каждый час для каждого кто его предложил. Автор функции получает процент от общего количества всех байт освобожденных его функцией. Он вычисляется как 50% от всех выплаченных байт-часов освобожденных его функцией в прошлом блоке, которое делится на общее количество решений найденных этой функцией.

### **Совмещение майнинга с поиском хешей в которых можно сохранить данные**

Каждая вычислительная задача (Pow) состоит из элементарных операций которые одновременно используются для целей самой сети (или предоставляемых ею сервисов) и для утилитарных целей.

Например вычисляя хеш биткойна мы не только ищем новый блок для него но и проверяем, подходит ли полученный хеш для сжатия данных или хранения инилизационной последовательности (то есть не отбрасываем его сразу если он не подошел при майнинге).

Производя гомоморфное шифрование или дешифрование данных мы одновременно используем созданную при инициализации алгебру функций для сжатия существующих данных.

Это замедляет основной процесс майнинга, но мы можем это компенсировать:

* найти хеш, в котором по порядку в нужной последовательности стоят нужные биты, как и найти хеш с весом Хемминга не меньше 16 это все равно что найти промежуточный share при майнинге в составе пула или при использовании протокола Stratum. Это означает что пулам выгодно заменить алгоритм проверки скорости хеширования на параллельный поиск хешей с нужным расстоянием или весом Хемминга
* хорошо найденный хеш на который часто ссылаются приносит прибыль все оставшееся время, а майнинг - только пока идут вычисления
* участники сети хранения данных могут запускать у себя два параллельных процесса со случайым переключением между ними: тогда мы сможем составить соотношение распределений хешей с нулями в начале и хешей с нужным хемминговским расстоянием. Таким образом мы будем точно знать какое количество секунд обычного (бесполезного) майнинга соответствует количеству секунд в течении которого мы делали все то же самое, но с полезной нагрузкой в виде проверки хеша на возможность хранить в нем последовательности
* проверку хешей можно вынести в отдельный поток (она медленнее) и ловить и проверять не все хеши, а только те которые помещаются в буфер. Все что мимо буфера - просто отбрасываем
* тем кто нашел нужный хеш именно во время майнинга сеть будет выплачивать дополнительное вознаграждение (хеши которые найдены именно при поиске текущего блока легко проверить: они вычисляются от хеша прошлого блока который известен)
* все кто хотят воспользоваться CDN, шифрованием или хранением могут оплатить это теми токенами которые для этого лучше подходят. Таким образом они получат взамин токены нашей платформы а самам платформа - кроссчейновую ликвидность
* экономически выгодно становится выражать одни функции через другие и чаще ссылаться на найденные блоки любым способом

### **Мотивация находить больше хешей и заливать ликвидность в платформу**

* блоки с хешами или функциями на которые часто ссылаются получают больше всего комиссии, потому что она распределяется каскадом с верхнего уровня на нижний убывая по логарифму
* если кто-то нашел “удачный” блок, на который часто ссылаются, то он получает лавинообразный эффект роста получаемой комиссии. Для того чтобы доход распределялся более равномерно мы добавляем возможность залочить свои средства (токены платформы или любые другие) привязав их к определенному хешу или блоку
* стартовая цена блока - количество байт которое он занимает

Лок средств и привязка их к блокам, которых лежат нужные хеши решает сразу несколько задач:

* использовать минимальное количество разных функций

### **Мотивация использовать меньшую длину цепочек вызова функций**

Чем меньше дина - тем больший процент пула вознаграждения получает тот кто впервые на нее ссылается.

### **Автоматическое создание связанных заданий при публикации блока**

Когда публикуется новый блок то оплата за него происходит не сразу а только после того как на него будет хотя бы 1 ссылка. Чтобы на блок ссылались в основной цепи должны быть опубликованы задачи (или их группы как выражение-генератор и выражение-валидатор которые используют только данные блока на который нужно будет сослаться).

Награду за задачу получает тот кто опубликует следующий блок в котором будет решение, ссылающееся на него и на блок, для которого она была создана.

Задача может быть связана с сжатием данных, добавлением ссылок, объединением сегментов, или публикацией функции которая все это делает с требуемым качеством.

На одну задачу могут ссылаться несколько блоков. Один блок может содержать несколько задач. Задачи могут ссылаться друг на друга (например решение одной может сразу же порождать решение одной или нескольких других). Можно публиковать неограниченное количество задач, но для публикации каждой из них нужно будет заплатить токены байт-часов равное максимальному времени ожидания задачи за последние 30 дней.

Награду за блок и майнер и автор функции начинает получать только после того как на сгенерированный блок появится хотя бы 1 ссылка из следующего блока. Это гарантирует постоянное наличие предоплаченных задач в сети.

Публикуя блок можно просто заплатить токены, не создавать под него задач и не искать хеш в который все упаковывается - но в этом случае надо будет потратить токены.

## **Content-addressable storage (IPFS/DAT inspired)**

Хеши и данные общих последовательностей можно распределять и хранить по узлам так чтобы им было проще искать и находить закономерности: например хранить в одном кластере машин все строки начинающиеся и заканчивающиеся на “aa” или “ab”. Первые - основной массив данных - вторые - дублирование данных из других шардов.

При сохранении данных приоритет получают те узлы которые предоставят максимальную возможность сжатия данных: причем как принимаемых так и уже хранимых: сеть должна отдавать новые фрагменты тем у кого они “сложат тетрис” и позволят высвободить больше места.

Так как все ноды хранят данные основной цепи в открытом доступе, то их возможность сжать данные является проверяемой и нам в любой момент времени известно какие у них хранятся блоки то мы можем сделать обязательным условием сохранения к себе фрагмента данных - проверку заявленного результата другими узлами (в первую очередь теми кто на втором и третьем месте по очкам сжатия). В этом случае узлы не только проверяют что условие истинно но еще и копируют найденное решение к себе, дополняя его своими.

Выплата разделяется пропорционально полученному сжатию, данные реплицируются на каждом из узлов всеми предложенными способами.

## **Список всех стандартных сравнений последовательностей**

<https://ru.wikipedia.org/wiki/>[Двенадцатеричный_путь](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D0%B4%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D0%BF%D1%83%D1%82%D1%8C)

Представление в виде изображения дает возможность применять фрактальное сжатие. Патент истекает в 2020: <https://ru.wikipedia.org/wiki/>[Алгоритм_фрактального_сжатия](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BB%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%BC_%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE_%D1%81%D0%B6%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%8F)

Битовое умножение 64-значных матриц:

* <https://malb.bitbucket.io/m4ri/strassen_8h.html#details>
* графики: <https://bitbucket.org/malb/m4ri/wiki/M4RI-20121224>

Поиск и выравнивание длинных последовательностей - очень нужно в биоинформатике.

Перестановки на Питоне: <https://github.com/leebird/alignment>

Наконец-то оно: <http://polybori.sourceforge.net/doc/tutorial/tutorialse1.html#x2-10001>